\chapter{LANDASAN TEORI}

\section{Teori Umum}
\subsection{Gambaran Umum Tentang Teh}

Tanaman teh aslinya ditulis oleh \textit{Linnaeus} didalam sistem binominalnya pada tahun 1753 sebagai Teh \textit{sinensis}, sekarang teh diletakkan di \textit{Camellia} sebagai C, \textit{sinensis} (keluarga Tehaceae). Linnaeus mengakui dua jenis yang sebelumnya digambarkan oleh John Hill, yaitu T.viridis dan T.bohea. secara keliru dianggap bahwa T.bohea adalah sumber teh hitam, sedangkan T.viridis menghasilkan teh hijau. Pada tahun 1843 Robert Fortune menemukan bahwa teh hitam dan teh hijau dihasilkan dari daun tanaman yang sama dengan proses produksi yang berbeda\cite{komodititeh}.

Di zaman dahulu, genus Camellia dibedakan menjadi beberapa spesies teh yaitu \textit{sinensis} dan \textit{assamica}. Sejak tahun 1958 semua teh dikenal sebagai satu spesies tunggal \textit{camellia sinensis} dengan beberapa varietas khusus, yaitu \textit{sinensis} dan \textit{assamica}.

Varietas teh yang umumnya dibudidayakan di Indonesia adalah \textit{varietas Assamica}. Sementara \textit{varietas Sinensis} umumnya dibudidayakan di negara Cina dan Jepang. Secara umum, perbedaan dari kedua varietas ini dapat dilihat pada Tabel \ref{tabelvarietas}.

\begin{table}[ht]
  \begin{center}
    \caption{Varietas Teh}
    \label{tabelvarietas}
    \begin{tabular}{|c|p{6cm}|p{6cm}|} \hline
    No. & Jenis \textit{Assamica} & Jenis \textit{Sinensis}\\
\hline
1 & Banyak dibudidayakan di Indonesia & Banyak terdapat di Cina dan Jepang \\ 
2 & Tinggi pohon sekitar 12-20 meter & Tinggi pohon sekitar 3-9 meter \\
3 & Hasil produksi tinggi & Hasil produksi sedikit \\
4 & Pertumbuhan lebih cepat & Pertumbuhan lambat \\
5 & Jarak antara cabang dan tanah agak jauh & Jarak antara cabang dan tanah sangat dekat \\ 
6 & Kandungan katekin tinggi & Kandungan katekin tidak dominan \\
7 & Daun lebar, panjang, berujung runcing, berwarna hijau mengkilat & Daun berukuran kecil, pendek, berujung
tumpul, berwarna hijau tua \\
8 & Kualitas baik & Kualitas baik \\ 
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
\newpage

Pada umumnya teh-teh dapat dikelompokkan dalam tiga golongan yaitu teh yang difermentasikan atau teh hitam (\textit{fermented}), teh yang tidak difermentasikan atau teh hijau dan teh yang setengah difermentasikan atau oolong (\textit{semi fermented})\cite{komodititeh}.
Teh tergolong ke dalam minuman fungsional karena memiliki banyak
khasiat yang baik bagi kesehatan. Manfaat yang dapat diperoleh dari meminum teh secara teratur diantaranya adalah dapat menurunkan munculnya risiko penyakit kanker dan radiovaskular, menurunkan berat badan, mencegah osteoporosis dan merupakan sumber mineral dan vitamin. Sangat dianjurkan meminum teh secara teratur sebanyak 4-5 kali sehari untuk dapat memperoleh manfaat dari senyawa yang terkandung dalam teh \cite{produksistroberi}.

\subsection{\textit{Konsep Risiko}}
Risiko dapat didefinisikan sebagai suatu keadaan yang tidak pasti yang dihadapi seseorang atau perusahaan yang dapat memberikan dampak yang merugikan. Dari sumber penyebabnya, risiko secara umum dapat dikelompokkan ke dalam kedua kelompok besar, yaitu risiko keuangan dan risiko operasional. Risiko keuangan adalah risiko yang disebabkan oleh faktor-faktor ekonomi dan keuangan, seperti perubahan harga, tingkat bunga dan mata uang. Sedangkan risiko operasional adalah semua risiko yang tidak masuk pada kelompok risiko keuangan. Risiko operasional disebabkan oleh faktor manusia, alam dan\cite{Kountur2004}.\\
Risiko dapat diartikan sebagai kemungkinan kejadian yang merugikan. Risiko erat kaitannya dengan ketidakpastian, tetapi keduanya memiliki arti yang berbeda. Ketidakpastian (\textit{uncertainty}) adalah peluang suatu kejadian yang tidak dapat diramalkan, sedangkan adanya ketidakpastian dapat menimbulkan risiko. Risiko juga sering diartikan sebagai kondisi ketidakpastian. Ketidakpastiaan lebih
cenderung kepada suatu keadaan yang tidak dapat dikontrol oleh manajer (\textit{uncontrolled}) yang biasanya datang dari luar perusahaan. Ketidakpastian dapat menimbulkan kerugian atau keuntungan. Risiko dan ketidakpastian merupakan dua istilah yang tidak dapat dipisahkan. Ada tiga kelompok sikap individu dalam menghadapi risiko\cite{Kountur2008}:
\begin{enumerate}
\item Pembuat keputusan yang takut terhadap risiko (\textit{risk averter}). Sikap ini menunjukkan bahwa semakin banyak kekayaan yang diperoleh, pertambahan manfaat (\textit{utility}) dari kekayaan ini semakin kecil. Sebaliknya semakin kecil kekayaan, semakin besar manfaat atau \textit{utility} yang dikorbankan.
\item Pembuat keputusan yang berani terhadap risiko (\textit{risk taker}). Sikap ini menunjukkan keadaan yang mana \textit{utility} yang diterima dengan adanya peningkatan kekayaan lebih besar dari \textit{utility} yang dikorbankan dengan penurunan kekayaan pada jumlah yang sama.
\item Pembuat keputusan yang netral terhadap risiko (\textit{risk neutral}). Sikap ini menunjukkan bahwa besarnya \textit{utility} atau manfaat yang diperoleh dari penambahan kekayaan sama dengan besarnya \textit{utility} yang dikorbankan dari pengurangan kekayaan dengan jumlah yang sama. Oleh karena itu, orang yang tergolong \textit{risk neutral} adalah orang yang tidak berpengaruh dengan adanya risiko. Hanya sebagian kecil orang yang termasuk dalam kelompok ini. 
\end{enumerate}
\subsection{Manajemen Risiko}
Manajemen risiko adalah cara–cara yang digunakan manajemen untuk
menangani berbagai permasalahan yang disebabkan oleh adanya risiko. Proses dari manajemen risiko operasional dimulai dengan mengidentifikasi risiko–risiko apa saja yang dihadapi perusahaan. Setelah semua risiko dapat dikenali teridentifikasi, langkah berikutnya yang telah dilakukan adalah mengukur risiko-risiko yang telah teridentifikasi tersebut. Setelah setiap risiko terukur, kemudian langkah terakhir adalah bagaimana menangani risiko–risiko tersebut sehingga segala kemungkinan rugi dapat dibuat sekecil–kecilnya\cite{korporatpendidikan}.\\
Program manajemen risiko pertama-tama
bertugas mengidentifikasi risiko-risiko yang dihadapi, sesudah itu mengukur atau menentukan besaran risiko itu dan kemudian barulah dapat dicarikan jalan untuk menghadapi atau menangani risiko itu. Ini berarti orang harus menyusun strategi untuk memperkecil ataupun mengendalikannya. Pendeknya dengan program itu, dapatlah dilindungi keefektifan operasi perusahaan yang bersangkutan\cite{manris}. 
\subsubsection{Pengukuran Risiko}
Pengukuran risiko adalah untuk mengahasilkan apa yang disebut dengan status risiko dan peta risiko. Status risiko adalah ukuran yang menunjukkan tingkatan risiko, sehingga dapat diketahui mana risiko yang lebih krusial dari risiko lainnya, sedangkan peta risiko adalah gambaran sebaran risiko dalam suatu peta sehingga kita bisa mengetahui dimana posisi risiko terhadap peta. Berdasarkan peta risiko dan status risiko kemudian manajemen dapat dilakukan penanganan risiko sesuai dengan posisi risiko yang telah terpetakan dalam peta risiko, sehingga proses penanganan risiko dapat dilakukan dengan lebih tepat sesuai dengan status risikonya\cite{manrisbasyid}.\\
\\
Menurut Darmawi (2013), sesudah risiko diidentifikasi, maka selanjutnya risiko itu harus diukur untuk menentukan derajat kepentingannya dan untuk memperoleh informasi yang akan menolong untuk menetapkan kombinasi peralatan manajemen risiko yang cocok untuk menanganinya. Informasi yang diperlukan berkenaan dengan dua dimensi risiko yang perlu diukur, yaitu : jumlah kerugian yang akan terjadi dan keparahan dari kerugian. Sementara itu, paling sedikit untuk masing-masing dimensi itu yang ingin diketahui adalah rata-rata nilainya dalam periode anggaran, variasi nilai dari suatu periode ke periode anggaran sebelumnya dan berikutnya dan dampak keseluruhan dari kerugiankerugian itu jika seandainnya kerugian itu ditanggung sendiri.
\subsubsection{Peta Risiko}
Peta risiko merupakan salah satu cara yang dapat digunakan sebelum menentukan manajemen risiko. Dengan menggunakan peta risiko tersebut, diharapkan lebih memudahkan seorang \textit{manager} atau pemilik usaha dalam menentukan cara penanganan yang tepat terhadap risiko yang dialami.Menyusun peta risiko dalam suatu grafik yang menggambarkan kedudukan risiko di antara dua sumbu yaitu sumbu vertikal yang menggambarkan kemungkinan (probabilitas) dan sumbu horizontal yang menggambarkan akibat. Probabilitas atau kemungkinan terjadinya risiko dapat dibagi ke dalam dua bagian besar, yaitu kemungkinan besar dan kemungkinan kecil. Dampak risiko juga dibagi ke dalam dua bagian besar, yaitu dampak besar dan dampak kecil \cite{usahatanigogo}. Grafik dalam peta risiko dapat dilihat pada Gambar \ref{petarisiko}.
\begin{figure}[h]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/petarisiko}}
  \caption{Peta Risiko}
  \label{petarisiko}
  \end{figure}

\subsubsection{Strategi Penanganan Risiko}
Berdasarkan peta risiko yang telah dijelaskan dalam peta risiko Kountur kemudian dapat diketahui strategi penanganan strategi apa yang paling tepat untuk dilaksanakan. Ada dua strategi penanganan risiko, yaitu preventif dan mitigasi.
\begin{enumerate}
\item Preventif \\
Preventif dilakukan untuk menghindari terjadinya risiko. Strategi ini dapat dilakukan dengan beberapa cara, diantaranya adalah membuat atau memperbaiki sistem dan prosedur, mengembangkan sumberdaya manusia, dan memasang atau memperbaiki fasilitas fisik. Strategi preventif dilakukan untuk risiko yang tergolong dalam kemungkinan atau probabilitas risiko yang besar. Strategi preventif dapat mengatisipasi risiko yang berada pada kuadran I dan II dalam peta risiko. Pada strategi ini, risiko yang berada pada kuadran I digeser ke kuadran III dan risiko pada kuadran II digeser ke kuadran IV.
\item Mitigasi \\
Mitigasi adalah strategi penanganan risiko yang dimaksudkan untuk memperkecil dampak yang ditimbulkan dari risiko. Strategi mitigasi dilakukan apabila dampak risiko yang dirasakan sangat besar. Beberapa cara yang termasuk strategi mitigasi antara lain diversifikasi, penggabungan, dan pengalihan risiko. Risiko yang berada pada kuadran dengan dampak besar dapat digeser ke kuadran yang memiliki dampak kecil dengan menggunakan startegi mitigasi. Strategi ini mengantisipasi sehingga risiko yang berada pada kuadran II bergeser ke kuadran I dan risiko pada kuadran IV bergeser ke kuadran III.
\end{enumerate}
\subsubsection{Kerangka Berpikir}
Risiko produksi bisa dilihat dari fluktuasinya produktivitas hasil panen teh. Penyebab dari terjadinya risiko produksi dalam budidaya teh diantaranya serangan hama, penyakit, kondisi cuaca, iklim yang tidak menentu dan kemampuan tenaga kerja. Dampak dari risiko produksi yaitu hasil produksi yang tidak sesuai dengan target, sehingga perusahaan mengalami kerugian. \\
Dalam penelitian ini akan melakukan identifikasi sumber-sumber risiko produksi yang dihadapi. Setelah mengetahui sumber-sumber risiko produksi kemudian mengidentifikasi upaya penanganan risiko produksi yang dilakukan oleh pekerja untuk dirembukkan. Analisis ini dilakukan dengan analisis deskriptif dengan cara pengamatan langsung tempat penelitian, pencatatan, wawancara. Kemudian melakukan analisis kemungkinan terjadinya risiko (probabilitas) dan dampak risiko produksi teh yang diakibatkan oleh sumber risiko. Pengukuran kemungkinan terjadi risiko dengan menggunakan analisis nilai standar (\textit{Z-score}), sedangkan untuk pengukuran dampak dengan menggunakan analisis \textit{Value at Risk} (VaR). Analisis dilakukan dengan menggunakan data produksi teh. Hasil dari analisis kemungkinan terjadinya risiko dan dampak risiko produksi selanjutnya dipetakan ke dalam peta risiko yang akan menunjukkan letak dari setiap sumber risiko produksi. Setelah dilakukan peta risiko maka ditemukan alternatif strategi penangan risiko produksi yang tepat untuk mengendalikan dari setiap sumber risiko produksi. Alur dari kerangka pemikiran operasional dapat dilihat pada Gambar \ref{kerangkapemikiran}. 

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
  {figures/kerangkaberpikir}}
  \caption{Kerangka Berpikir}
  \label{kerangkapemikiran}
  \end{figure}
  \newpage

\subsubsection{Analisis Probabilitas dan Dampak Risiko}
Pengukuran risiko dilakukan dengan menentukan probabilitas terjadinya risiko dan mengetahui dampak risiko tersebut terhadap budidaya teh. Dampak adalah ukuran seberapa besar akibat yang ditimbulkan bila risiko tersebut benar-benar terjadi sedangkan probabilitas yaitu kemungkinan muncul atau terjadinya risiko pada produksi teh basah. Risiko dapat diukur jika diketahui kemungkinan terjadinya risiko dan besarnya dampak risiko terhadap perusahaan. Pengukuran pertama dari risiko dilakukan dengan besarmya kemungkinan probabilitas yang mengacu pada seberapa besar probabilitas risiko yang akan terjadi. Dengan mengetahui besar kemungkinan terjadinya risiko dapat diketahui risiko apa saja yang tergolong besar dan kecil, sehingga dalam penanganan risiko dapat diketahui risiko yang perlu diperhatikan.\\
Metode yang digunakan untuk mengetahui kemungkinan terjadinya risiko adalah metode nilai standar atau \textit{z-score}. Metode ini dapat digunakan apabila ada data historis dan berbentuk kontinus (desimal). Pada penelitian ini yang akan dihitung adalah kemungkinan terjadinya risiko pada kegiatan produksi budidaya teh. Langkah-langkah yang dilakukan untuk melakukan perhitungan kemungkinan terjadinya risiko adalah : 
\subsubsection{Rumus Probabilitas Risiko}
\begin{enumerate}
    \item Menghitung rata-rata kejadian risiko\\
 $   \bar x = \frac {\sum \limits_{i=1}^{n} xi} {n} $
    \item Menghitung nilai standar deviasi dari kejadian berisiko\\ 
 $ S= \sqrt{\frac {\sum \limits_{i=1}^{n} (xi-\bar x)^2} {n-1}}$
    \item Menghitung \textit{Z-Score}\\
 $ Z= \frac{X- \bar x} {S} $\\
\end{enumerate}
Keterangan :\\
$\bar x$     = Nilai rata-rata produksi teh\\  
      xi    =  Data produksi teh\\
      n     = Periode panen\\
      S     = Standar deviasi risiko produksi\\
      Z     = Peluang risiko produksi teh\\
      X     = Batas Kegagalan Produksi teh\\
Jika hasil \textit{Z-score} yang diperoleh bernilai negatif, maka nilai tersebut berada di sebelah kiri nilai rata-rata pada kurva distribusi normal dan sebaliknya jika nilai \textit{Z-score} positif, maka nilai tersebut berada di sebelah kanan kurva distribusi normal z.\\
\subsubsection{Rumus Dampak Risiko}
Salah satu metode yang sering digunakan untuk mengukur dampak risiko adalah diukur dengan VaR (\textit{Value at Risk}). VaR adalah konsep kuantitatif untuk menaksir kerugian terbesar yang mungkin terjadi dalam rentang waktu yang diprediksikan dengan tingkat kepercayaan tertentu. Penggunaan VaR dalam mengukur dampak risiko hanya dapat dilakukan apabila terdapat data historis sebelumnya. Analisis ini dilakukan untuk mengukur dampak dari risiko pada kegiatan produksi budidaya teh.Kejadian yang dianggap merugikan merupakan penurunan produksi sebagai akibat dari kejadian sumber-sumber risiko. Menurut Kountur\cite{Kountur2008} \textit{value at risk} (VaR), dapat dihitung dengan rumus sebagai berikut :

$ VaR = \bar x + Z \frac{s}{\sqrt{n}}$\\
Keterangan :\\
VaR     = Dampak kerugian yang ditimbulkan dari sumber risiko\\ 
$\bar x$= Nilai rata-rata kerugian dari sumber risiko\\
Z       = Nilai Z yang diambil dari tabel distribusi normal dengan alfa 5 persen \\
s       = Standar deviasi kerugian sumber risiko \\
n       = Periode panen \\
Pengukuran dampak dilakukan untuk mengukur berapa besar kerugian dalam rupiah risiko pada kegiatan produksi teh. Apabila ada data tentang kerugian yang terjadi di waktu lalu, besarnya kerugian yang terjadi dapat dihitung. Besarnya kerugian yang diperkirakan ini tidak persis sama dengan yang sesungguhnya terjadi, namun besarnya kerugian dapat ditetapkan dengan suatu tingkat keyakinan. 

\subsubsection{Tabel Z}
tabel pembanding untuk mengetahui apakah sebuah nilai berada di bawah area kurva normal atau tidak dengan menggunakan prinsip standarisasi. Sedangkan standarisasi adalah proses membuat serangkaian data yang banyak dan luas menjadi sebuah rangkaian data yang terpusat dengan nilai mean menjadi 0.Tabel z dapat dilihat pada gambar dibawah :

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
  {figures/tabelz}}
  \caption{Tabel Z}
  \label{tabelz}
  \end{figure}
Contoh melihat tabel z, jika ingin mencari nilai z untuk uji di satu arah dengan nilai peluang 0.025 :
\begin{enumerate}
    \item carilah angka 0.025 di deretan angka pada tabel di atas. Jika tidak bisa menemukan angka yang sama sebesar 0.05, carilah angka yang setidaknya mendekati angka 0.05. (pada table di atasyang mendekati adalah 0.024998.)
    \item Dari angka 0.024998, tarik garis ke kiri dahulu hingga sampai deretan angka pada kolom kiri dan catatlah angkanya. Dalam kasus ini yaitu 1.9.
    \item Lalu kembali ke posisi angka 0.024998, tarik garis ke atas hingga sampai deretan ujung kolom bagian atas lalu catat angkanya (yaitu 0.060).
    \item nilai z yang dicari yaitu 1.9 + 0.060 = 1.960
\end{enumerate}
\section{\textit{Rapid Application Development}}
RAD merupakan model proses perangkat lunak yang menekankan pada daur pengembangan hidup yang singkat. RAD merupakan versi adaptasi cepat dari model \textit{waterfall}, dengan menggunakan pendekatan konstruksi komponen. RAD merupakan gabungan dari bermacam-macam teknik terstruktur dengan teknik prototyping dan teknik pengembangan \textit{joint application} untuk mempercepat pengembangan sistem / aplikasi.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1.2\textwidth]
  {figures/rad}}
  \caption{Alur \textit{Rapid Application Development}}
  \label{rad1}
  \end{figure}
  \newpage

Dari gambar diatas, dapat dilihat bahwa pengembangan aplikasi dengan menggunakan metode RAD dapat dilakukan dalam waktu yang relatif lebih cepat.\cite{puteri2018implementasi} \\ Tahapan RAD terdiri dari 3 tahap yang terstruktur dan saling bergantung disetiap tahap \cite{fadli2018model}, yaitu :
\begin{enumerate}
    \item \textit{Requirement Planning}
    \\ User dan \textit{analyst} melakukan pertemuan untuk mengidentifikasi tujuan dari sistem dan kebutuhan informasi untuk mencapai tujuan. Pada tahap ini merupakan hal terpenting yaitu adanya keterlibatan dari kedua belah pihak, proses wawancara terkait persyaratan sistem dapat dilihat pada tabel wawancara \ref{tabelwawancara} pada bab III.
    \item \textit{Design System}
    \\ Pada tahapan Pemodelan bertujuan untuk merancang semua kegiatan dalam arsitektur sistem secara keseluruhan dan meningkatkan pemahaman atas masalah berdasarkan analisis-analisis yang dilakukan. Pada Tahap ini peneliti merancang semua kegiatan yang melibatkan identifikasi dan deskripsi abstraksi sistem perangkat lunak secara keseluruhan yang bertujuan untuk meningkatkan pemahaman atas masalah berdasarkan analisis yang dilakukan. Pada fase ini aktifitas yang dilakukan digambarkan dengan deskripsi proses bisnis, model struktural dan model perilaku, serta desain lapisan interaksi komputer manusia\cite{perpustakaan}. Hasil yang didapatkan berupa pemodelan dari sistem dapat dilihat pada gambar \ref{flowmapsistem2}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.53\textwidth]
  {figures/flowmapbangun}}
  \caption{Flowmap Sistem}
  \label{flowmapsistem2}
  \end{figure}
  \newpage
  
Pada Gambar \ref{flowmapsistem} Proses Bisnis Diagram dirancang untuk menunjukan proses atau alur pada sistem yang akan dibangun. Pada gambar di atas juga dijelaskan bagaimana peran dari Sistem yang akan dibangun dalam proses pada sistem. Prosesnya secara berurutan adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Admin harus melakukan proses input username dan password.
    \item Sistem akan mengecek apakah inputan admin sudah valid.
    \item Jika sistem menyatakan inputtan admin valid, maka akan menampilkan  menu utama.
    \item Admin akan menginput Sumber-sumber risiko.
    \item Sistem akan menampung inputan kedalam database.
    \item Admin akan menginput nilai dari risiko.
    \item Sistem akan menampung inputan kedalam database.
    \item Admin akan memilih menu hitung lalu,
    \item Sistem akan menampilkan hasil hitungan.
\end{enumerate}
    \item \textit{Implementation}
    \\ Tahapan implementasi yaitu mengimplentasikan sistem dan penerapan metode dalam pemrograman terhadap hasil kebutuhan sistem dan dapat dijelaskan dalam tahap implementasi database dan coding program. Tujuan dari tahapan ini yaitu mengkonstruksi sistem dan penerapan metode dalam pemrograman terhadap hasil kebutuhan sistem dan akan dijelaskan dalam tahapan implemetasi database. Aktifitas yang dilakukan yaitu menentukan lingkungan implementasi perangkat lunak, perancangan database, pemrograman, dan antarmuka. Kemudian hasil yang didapatkan yaitu main database dan kode program\cite{curiculumvitae}.
    
     \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]
  {figures/halamanperhitungan}}
  \caption{Halaman Perhitungan Risiko}
  \label{halamanperhitungan2}
  \end{figure}
 Gambar \ref{halamanperhitungan2} adalah contoh hasil implementasi dari sistem yang telah dibuat, hasil ini merupakan tahapan akhir yang disesuaikan dari tahapan-tahapan sebelumnya.
    
\end{enumerate}

\section{Analisa Sistem dan Desain}
Analisis merupakan proses untuk menentukan bentuk dari kebutuhan sistem yang menunjang pada saat membangun implementasi. Secara garis besar analisis disebut juga sebagai proses mempelajari aktivitas sistem dan gambaran menyeluruh tentang metode sistem.

\subsection {\textit{Flowmap}}

\textit{Flowmap} adalah campuran peta dan \textit{flowchart} yang menunjukan pergerakan benda dari satu lokasi ke lokasi lain, seperti jumlah orang dalam migrasi, jumlah barang yang diperdagangkan, atau jumlah paket dalam jaringan. \textit{Flowmap} menolong analisis dan programmer untuk memecahkan masalah ke dalam segmen – segmen yang lebih kecil dan menolong dalam menganalisis alternatif – alternatif lain dalam pengoprasian.
Beberapa petunjuk yang harus diperhatikan dalam proses pembuatan \textit{flowmap}, sepeti:
\begin{enumerate}
\item \textit{Flowmap} digambarkan dari halaman atas ke bawah dan kiri ke kanan.
\item Aktivitas yang digambarkan harus didefinisikan secara hati-hati dan definisi ini harus dapat di mengerti oleh pembacanya.
\item Kapan aktivitas dimulai dan berakhir harus di tentukan secara jelas.
\item Setiap langkah dari aktivitas harus berada pada urutan yang benar.
\item Lingkup dan range dari aktifitas yang sedang di gambarkan harus di telusuri dengan hati-hati.
\item Gunakan simbol-simbol \textit{flowchart} yang standar.

Adapun symbol – symbol dari \textit{flowmap},yaitu:

\end{enumerate}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/flowmap}}
  \caption{Contoh Simbol \textit{flowmap}}
  \label{Flowmap}
  \end{figure}
\newpage
\subsection{\textit{Flowchart}}

\textit{Flowchart} atau Bagan alir adalah bagan (\textit{chart}) yang menunjukkan alir  (\textit{flow}) di dalam program atau prosedur sistem secara logika. Bagan alir (\textit{flowchart}) digunakan terutama untuk alat bantu komunikasi dan untuk dokumentasi.

Ada beberapa jenis \textit{flowchart} diantaranya:

\begin{enumerate}
\item Bagan alir sistem (\textit{systems flowchart}).
\item Bagan alir dokumen (\textit{document flowchart}).
\item Bagan alir skematik (\textit{schematic flowchart}).
\item Bagan alir program (\textit{program flowchart}).
\item Bagan alir proses (\textit{process flowchart}).
\end{enumerate}

Beberapa petunjuk yang harus diperhatikan dalam proses pembuatan \textit{flowchart}, seperti:

\begin{enumerate}

\item \textit{Flowchart} digambarkan dari halaman atas ke bawah dan dari kiri kekanan.
\item Aktivitas yang digambarkan harus didefinisikan secara hati-hati dan definisi ini harus dapat dimengerti oleh pembacanya.
\item Kapan aktivitas dimulai dan berakhir harus ditentukan secara jelas.
\item Setiap langkah dari aktivitas harus diuraikan dengan menggunakan deskripsi kata kerja
\item Setiap langkah dari aktivitas harus berada pada urutan yang benar.
\item Lingkup dan range dari aktifitas yang sedang digambarkan harus ditelusuri dengan hati-hati. Percabangan-percabangan yang memotong aktivitas yang sedang digambarkan tidak perlu digambarkan pada \textit{flowchart} yang sama. Simbol konektor harus digunakan dan percabangannya diletakan pada halaman yang terpisah atau hilangkan seluruhnya bila percabangannya tidak berkaitan dengan sistem.
\item Gunakan simbol-simbol \textit{flowchart} yang standar.
\end{enumerate}

Adapun symbol – symbol yang ada pada \textit{flowchart}, yaitu:

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/flowchart}}
  \caption{Contoh \textit{flowchart}}
  \label{Flowchart}
  \end{figure}
  
  \subsection {\textit{Unified Modeling Language (UML)}}
  UML (\textit{Unified Modeling Language}) adalah himpunan struktur dan teknik untuk pemodelan dan desain program berorientasi objek (OOP) serta aplikasinya. UML adalah metodologi untuk mengembangkan system OOP dan sekelompok tool untuk mendukung pengembangan system tersebut. Sekarang UML sudah mulai banyak digunakan oleh para praktisi OOP. UML merupkan dasar bagi tool desain berorientasi objek dari IBM \cite{widodomenggunakan}.
  
  \subsubsection{Langkah-langkah Penggunaan \textit{Unified Modeling Language} (UML)}
  
  Langkah-langkah penggunaan \textit{Unified Modeling Language} (UML) Menurut Widodo \cite{widodomenggunakan} sebagai berikut:
  
  \begin{enumerate}

\item Buatlah daftar business process dari level tertinggi untuk mendefinisikan aktivitas dan proses yang mungkin muncul.
\item Petakan \textit{use case} untuk setiap business process untuk mendefinisikan dengan tepat fungsional yang harus disediakan oleh sistem, kemudian perhalus \textit{use case diagram} dan lengkapi dengan \textit{requirement, constraints} dan catatan-catatan lain.
\item Buatlah \textit{deployment diagram} secara kasar untuk mendefinisikan arsitektur fisik sistem.
\item Definisikan perangkat lain non fungsional, keamanan dan sebagainya yang juga harus disediakan oleh sistem.
\item Berdasarkan \textit{use case diagram}, mulailah membuat \textit{activity diagram}.
\item Definisikan obyek - obyek level atas package atau domain dan buatlah \textit{sequence} dan/atau \textit{collaboration} untuk tiap alur pekerjaan, jika sebuah \textit{use case} memiliki kemungkinan alur normal dan error, buat lagi satu diagram untuk masing-masing alur.
\item Buatlah rancangan \textit{user interface model} yang menyediakan antar muka bagi pengguna untuk menjalankan skenario \textit{use case}.
\item Berdasarkan model-model yang sudah ada, buatlah \textit{class diagram}. Setiap \textit{package} atau domian dipecah menjadi hirarki \textit{class} lengkap dengan Atribut dan metodenya. Akan lebih baik jika untuk setiap \textit{class} dibuat \textit{unit test} untuk menguji fungsionalitas \textit{class} dan interaksi dengan \textit{class} lain.
\item Setelah \textit{class diagram} dibuat, kita dapat melihat kemungkinan pengelompokkan \textit{class} menjadi komponen-komponen karena itu buatlah \textit{component diagram} pada tahap ini. Juga, definisikan test integrasi untuk setiap komponen meyakinkan ia bereaksi dengan baik.
\item Perhalus \textit{deployment diagram} yang sudah dibuat. Detilkan kemampuan dan requirement piranti lunak, sistem operasi, jaringan dan sebagainya. Petakan komponen ke dalam node.
\item Mulailah membangun sistem. Ada dua pendekatan yang tepat digunakan:
  \end{enumerate}
a.	Pendekatan \textit{use case} dengan menempatkan setiap \textit{use case} kepada tim pengembang tertentu untuk mengembangkan unit kode yang lengkap dengan test.\\
b.	Pendekatan komponen yaitu menempatkan setiap komponen kepada tim pengembang tertentu.

  \subsubsection{\textit{Class Model Unified Language}}
  Beberapa literatur menyebutkan bahwa UML menyediakan sembilan jenis diagram, yang lain menyebutkan delapan karena ada beberapa diagram yang digabung, misanya diagram komunikasi, diagram urutan dan diagram pewaktuan digabung menjadi diagram interaksi. Namun demikian model-model itu dapat dikelompokkan berdasarkan sifatnya yaitu statis atau dinamis. Jenis diagram itu antara lain:
  \begin{enumerate}

\item Diagram kelas (\textit{Class Diagram})
	Bersifat statis, Diagram ini memperlihatkan himpunan kelas-kelas, antarmuka-antarmuka, kolaborasi-kolaborasi, serta relasi-relasi. Diagram ini umum dijumpai pada pemodelan sistem berorientasi objek. Meskipun bersifat statis, sering pula diagram kelas memuat kelas-kelas aktif.
\item Diagram paket (\textit{Package Diagram})
	Bersifat statis. Diagram ini memperlihatkan kumpulan kelas-kelas, merupakan bagian dari diagram komponen.
\item Diagram use-case (\textit{Usecase Diagram})
	Bersifat statis. Diagram ini memperlihatkan himpunan \textit{use-case} dan aktor-aktor (suatu jenis khusus dari kelas). Diagram ini terutama sangat penting untuk mengorganisasi dan memodelkan perilaku suatu sistem yang dibutuhkan serta diharapkan pengguna.
\item Diagram interaksi dan sequence (\textit{Sequence Diagram})
	Bersifat dinamis. Diagram urutan adalah iterasiksi yang menekankan pada pengiriman pesan dalam suatu waktu tertentu.
\item Diagram komunikasi (\textit{Communication Diagram})
	Bersifat dinamis. Diagram sebagai pengganti diagram kolaborasi UML yang menekankan organisasi struktural dari objek-objek yang menerima serta mengirim pesan.
\item Diagram statechart (\textit{Statechart Diagram})
	Bersifat dinamis. Diagram status memperlihatkan keadaan-keadaan pada sistem, memuat status (\textit{state}), transisi, kejadian serta aktivitas.
  \end{enumerate}
  \section{Studi Pustaka}
  Studi Pustaka atau studi literatur digunakan untuk memperoleh informasi mengenai penelitian yang dilakukan dengan berpedoman pada buku – buku maupun jurnal – jurnal yang berkaitan dengan penelitian yang dilakukan.
  \newpage
  \section{Tinjauan Studi}
  \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Tinjauan Studi}
    \label{tinjauanstudi}
    \begin{tabular}{|c|p{2cm}|p{4cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{1cm}|} \hline
    No. & Nama Penulis & Judul & Hubungan & Perbedaan & Tahun\\
\hline
1 & Indriati G, Soesanthy F & Hama \textit{Helopeltis spp.} dan Teknik Pengendalian pada Pertanaman Teh (\textit{Camellia sinensis}) & Jurnal ini menjadi acuan dalam informasi tentang hama & Perbedaan pada referensi ini yaitu pada pengelolaan sumber risiko & 2014 \\ 
2 & Indriati G, Soesanthy F &  Serangga Pengisap Pucuk Teh: \textit{Empoasca vitis} (\textit{Homoptera: Cicadellidae}) dan Tungau (\textit{Acarina}) & Pustaka ini menjadi acuan dalam informasi tentang hama & Perbedaan pada referensi ini yaitu pada pengelolaan penyakit pada risiko & 2014 \\ 
3 & Offayana GM, Widyantara IW, Anggraeni & Analisis Risiko Produksi Stroberi pada UD Agro Mandiri di Desa Pancasari Kecamatan Sukasada Kabupaten Buleleng & Hubungan pustaka pada penelitian ini adalah dalam penentuan dan analisis risiko & Perbedaan pada referensi ini yaitu pada pengelolaan sumber risiko stroberri dan teh & 2016 \\ 
4 & Saptana, Daryanto A, Daryanto HK, Kuntjoro & Strategi Manajemen Resiko Petani Cabai Merah pada Lahan Sawah Dataran Rendah di Jawa tengah & Hubungan pustaka pada penelitian ini adalah dalam penentuan risiko dan analisis risiko & Perbedaan pada referensi ini yaitu pada pengelolaan sumber risiko cabai merah dan teh &  2010 \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Pada table \ref{tinjauanstudi} dijelaskan beberapa pustaka yang berkaitan dengan penelitian penulis. Terdapat beberapa penelitian sebelumnya yang mendukung dalam pembuatan laporan ini.